\documentclass[12pt,oneside,a4paper,english,brazil,]{abntex2}                   % apenas frente
%Documentclass[12pt,openright,twoside,a4paper]{abntex2} % frente e verso
% ---
% PACOTES
% ---
% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---


\usepackage{cmap}                               % Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}                    % Usa a fonte Latin Modern                      
\usepackage[usenames,dvipsnames]{pstricks}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb,indentfirst}  
\usepackage[centertags]{amsmath} 
\usepackage[T1]{fontenc}                % Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[utf8x]{inputenc}             % Determina a codificação utiizada (conversão automática dos acentos)
\usepackage{makeidx}            % Cria o indice
\usepackage{hyperref}                   % Controla a formação do índice
\usepackage{lastpage}                   % Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}                % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{nomencl}                    % Lista de simbolos
%\usepackage{color}                              % Controle das cores
%\usepackage{graphicx}                   % Inclusão de gráficos
%\usepackage{pdfpages}
%\usepackage[normalem]{ulem}     % Sublinhados
%\usepackage{abntex2cite}
% ---
 \definecolor{lightblue}{rgb}{0.68,0.85,0.9}
 \definecolor{indianred}{rgb}{0.8,0.36,0.36}
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}                             % para geração de dummy text
% ---
% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}     % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}   % Citações padrão ABNT
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\definecolor{cinza}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\newcommand{\quadro}[1]{\fcolorbox{white}{cinza}{\begin{minipage}[t]{0.9\textwidth} #1 \end{minipage} }}   
\newcommand{\vect}[1]{\boldsymbol{#1}}
% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 
% ---
\theoremstyle{definition}  %Tira o itálico dos newtheorem
\newtheorem{definition}{Definição}[section]
\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{obs}{Observação}[section] %Numera observações dentro de uma seção
%\newtheorem{exe}{Exercício}[section] %Numera exercícios dentro de uma seção
\newtheorem{com}{Comentário}[section] %Numera comentários dentro de uma seção
%Novos comandos
\newcommand{\PP}{\mathbb P}
\newcommand{\TT}{\mathbb T}
\newcommand{\RR}{\mathbb R}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb Z}
\newcommand{\NN}{\mathbb N}
\newcommand{\CC}{\mathbb C}
\newcommand{\VV}{\mathbb V}
\newcommand{\sen}{\mathrm{sen}}
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}[1]{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
        \ifcase #1 %
                Nenhuma citação no texto.%
        \or
                Citado na página #2.%
        \else
                Citado #1 vezes nas páginas #2.%
        \fi}%
        
% ---
% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{{Aplicação da posterior de Polya na inferência Bayesiana de populações finitas}}
\autor{Jonata Cristian Wieczynski}
\local{Rio Grande, Rio Grande do Sul, Brasil}
\data{Julho, 2018}
\orientador{{Dr. Paul G. Kinas}}
% \coorientador{{Dr. se houver}}
 \instituicao{%
   Universidade Federal do Rio Grande - FURG
   \par
   Instituto de Matemática, Estatística e Física - IMEF
   \par
   Curso de Matemática Aplicada Bacharelado}
 \tipotrabalho{Trabalho de Conclusão de Curso}
% % O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% % o nome da instituição e a área de concentração 
 \preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso I, Matemática Aplicada Bacharelado, submetido por Jonata Cristian Wieczynski junto ao Instituto de Matemática, Estatística e Física da Universidade Federal do Rio Grande.}
 
 
 
 
 
% ---
% ---
% Configurações de aparência do PDF final
% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}
% informações do PDF
% \hypersetup{
%       %backref=true,
%       %pagebackref=true,
%               %bookmarks=true,                        % show bookmarks bar?
%               pdftitle={\imprimirtitulo}, 
%               pdfauthor={\imprimirautor},
%       pdfsubject={\imprimirpreambulo},
%               pdfkeywords={jogos, probabilidade, tecnologia},  %<<<<<   ATENÇÃO AQUI! MOFIQUE DE ACORDO COM SEU TRABALHO
%           pdfproducer={LaTeX with abnTeX2},   
%           pdfcreator={\imprimirautor},
%       colorlinks=true,                % false: boxed links; true: colored links
%       linkcolor=blue,                 % color of internal links
%       citecolor=blue,                 % color of links to bibliography
%       filecolor=magenta,                      % color of file links
%               urlcolor=blue,
%               bookmarksdepth=4
% }
% --- 
% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 
% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip
% Controles do espaçamento entre linhas:
%\OnehalfSpacing        % espaçamento um e meio (padrão); 
%\DoubleSpacing         % espaçamento duplo
%\SingleSpacing         % espaçamento simples   
% --- 
        
% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---
% ---
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% ---
% \makenomenclature
% ---
% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual
% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---
% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---
%\newpage
%
%Colaboradores
%
%\begin{center} \includegraphics[width=0.15\textwidth]{logo-1-furg.png} \\ \textsc{Universidade Federal do Rio Grande} \\
%\href{http://www.furg.br}{http://www.furg.br} \end{center}
%\vspace{0.2 cm}
%
%\begin{center} \includegraphics[width=0.15\textwidth]{logo-2-imef.png} \\ \textsc{Instituto de Matemática, Estatística e Física} \\
%\href{http://www.imef.furg.br}{http://www.imef.furg.br} \end{center}
%\vspace{0.2 cm}
%
%\begin{center} \includegraphics[width=0.15\textwidth]{logo-3-profmat.png} \\ \textsc{Mestrado Profissional em Matemática em Rede Nacional} \\
%\href{http://www.profmat-sbm.org.br}{http://www.profmat-sbm.org.br} \end{center}
%\vspace{0.2 cm}
%
%\begin{center} \includegraphics[width=0.15\textwidth]{logo-4-sbm.png} \\ \textsc{Sociedade Brasileira de Matemática} \\
%\href{http://www.sbm.org.br}{http://www.sbm.org.br} \end{center}
%\vspace{0.2 cm}
%
%\begin{center} \includegraphics[width=0.15\textwidth]{logo-5-capes.png} \\ \textsc{Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior} \\
%\href{http://www.capes.gov.br}{http://www.capes.gov.br} \end{center}
%
%
%
%\begin{center} \rule {13.00cm}{0.05cm} \end{center}
\newpage
%\begin{fichacatalografica}
%   \includepdf{ficha_JoseCarlos}
%\end{fichacatalografica}
% \begin{fichacatalografica}
%       \vspace*{\fill}                                 % Posição vertical
%       \hrule                                                  % Linha horizontal
%       \begin{center}                                  % Minipage Centralizado
%       \begin{minipage}[c]{12.5cm}             % Largura
%       
%       \imprimirautor 
%       
%       \hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
%       \imprimirlocal, \imprimirdata-
%       
%       \hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
%       
%       \hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
%       
%       \hspace{0.5cm}
%       \parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
%       \imprimirdata.}\\
%       
%       \hspace{0.5cm}
%               1. Probabilidade.
%               2. Jogos.
%               I. André Meneghetti.
%               II. Universidade Federal do Rio Grande.
%               III. Instituto de Matemática Física e Estatística.
%               IV. {\fcolorbox{red}{lightblue}{NOME DO TRABALHO DE CONCLUSÃO}}\\                       
%       
%       \hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
%       
%       \end{minipage}
%       \end{center}
%       \hrule
% \end{fichacatalografica}
% ---
% ---
% % Inserir errata
% % ---
% \begin{errata}
% Elemento opcional da \citeonline[4.2.1.2]{NBR14724:2011}. Exemplo:
% 
% \vspace{\onelineskip}
% 
% 
% 
% \begin{table}[htb]
% \center
% \footnotesize
% \begin{tabular}{|p{1.4cm}|p{1cm}|p{3cm}|p{3cm}|}
%   \hline
%    \textbf{Folha} & \textbf{Linha}  & \textbf{Onde se lê}  & \textbf{Leia-se}  \\
%     \hline
%     1 & 10 & auto-conclavo & autoconclavo\\
%    \hline
% \end{tabular}
% \end{table}
% 
% \end{errata}
% ---
% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---
% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
%\includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
%\begin{folhadeaprovacao}
%
%  \begin{center}
%    \vspace*{1cm}
%    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
%
%    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
%    {\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo}
%    \vspace*{\fill}
%    
%    \hspace{.45\textwidth}
%    \begin{minipage}{.5\textwidth}
%        \imprimirpreambulo
%    \end{minipage}%
%    \vspace*{\fill}
%   \end{center}
%    
%   Trabalho aprovado. Rio Grande, dia de mês de ano
%
%   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ (Orientador - FURG)} 
%   \assinatura{\textbf{{Nome do Co-orientador}}  \\ (Coorientadora - FURG)}
%   \assinatura{\textbf{                {Membro Banca 1}                } \\ (Avaliador - Universidade a que pertence ) }
%   \assinatura{\textbf{                {Membro Banca 2}                } \\ (Avaliador - Universidade a que pertence) }
%   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
%      
%   \begin{center}
%    \vspace*{0.5cm}
%    {\large\imprimirlocal}
%    \par
%    {\large\imprimirdata}
%    \vspace*{1cm}
%  \end{center}
%  
%\end{folhadeaprovacao}
% ---
% ---
% Dedicatória
% ---
%\begin{dedicatoria}
%   \vspace*{\fill}
%   \centering
%   \noindent
%   \textit{Este trabalho é dedicado XXXXXX.}
   
%   \vspace{.3cm}
% \begin{citacao}   Se és capaz de aceitar teus alunos como são, com suas diferentes realidades humanas, sociais e culturais; se os levas a superar as dificuldades, 
% limitações ou fracassos, sem humilhações, sem inúteis frustrações; se os levas a refletir mais do que decorar; se te emocionas com a visão de tantas criaturas que de 
% ti dependem para desabrochar em consciência, criatividade, liberdade e responsabilidade, então podes dizer: sou mestre. 
% \end{citacao} (Rui Barbosa) \vspace*{\fill}
%\end{dedicatoria}
% ---
\newpage
%% ---
%
%% ---
%% Agradecimentos
%% ---
%\begin{agradecimentos}
%Agradeço XXXXXXX.
%À XXXX pelo apoio financeiro. 
%\end{agradecimentos}
% ---
% ---
% Epígrafe
% ---
%\begin{epigrafe}
%    \vspace*{\fill}
%\begin{flushright}
%               \textit{``Se alguém deseja conhecer se o reino é bem governado, se sua moral é boa ou ruim, a qualidade de sua música irá fornecer a resposta.''\\
%               (Confúcio)}
%       \end{flushright}
%       \end{epigrafe}
% ---
% ---
% RESUMOS
% ---
% resumo em português
\begin{resumo}
 No presente trabalho, utilizando a posterior de Polya, demonstra-se a viabilidade dos métodos Bayesianos para inferência sobre populações finitas, além de alguns benefícios inerentes do mesmo. Empregando dois casos, um simulado e outro real, busca-se explorar em quais contextos a posterior de Polya é uma alternativa melhor ao método frequentista.

\vspace{\onelineskip}
\noindent \textbf{Palavras-chaves}: Polya, População Finita, Inferência, Posteriori, Bayes.
\newpage 
  
%
%    
\end{resumo}
% resumo em inglês
% \begin{resumo}[Abstract]
% This XXXXXX. 
% \vspace{\onelineskip}
 
%  \noindent 
%  \textbf{Key-words}: XX, XX.
% \end{resumo}
% % resumo em francês 
% \begin{resumo}[Résumé]
%   Il s'agit d'un résumé en français.
%  
%  \vspace{\onelineskip}
%  
%  \noindent
%  \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
% \end{resumo}
% 
% % resumo em espanhol
% \begin{resumo}[Resumen]
%   Este es el resumen en español.
%   
%  \vspace{\onelineskip}
%  
%  \noindent
%  \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
% \end{resumo}
%\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
%\listoffigures*
%\cleardoublepage
% ---
% % ---
% % inserir lista de tabelas
% % ---
 \pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
 %\listoftables*
 \cleardoublepage
% % ---
% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% A lista de Abreviaturas e Siglas pode ser facilmente montada com o pacote 
% nomencl. Abaixo segue um exemplo.
% ---
% \nomenclature{Fig.}{Figura}
% \nomenclature{$A_i$}{Area of the $i^{th}$ component} 
% \nomenclature{456}{Isto é um número}
% \nomenclature{123}{Isto é outro número}
% \nomenclature{a}{primeira letra do alfabeto}
% \nomenclature{lauro}{este é meu nome} 
% 
% \renewcommand{\nomname}{Lista de abreviaturas e siglas}
% \pdfbookmark[0]{\nomname}{las}
% \printnomenclature
% \cleardoublepage
% ---
% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
% O abnTeX2 não provê mecanismo para lista de símbolos.
% ---
% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% É possível usar \textual ou \mainmatter, que é a macro padrão do memoir.  
\mainmatter
\chapter[Introdução]{Introdução}
%addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
% O trabalho de coleta de dados, seja por questionários, entrevistas ou inspeção, é um processo demorado e de alto custo financeiro. Seu planejamento deve ser o mais preciso possível para que o futuro estudo sobre as informações coletadas seja simples.

No estudo de populações finitas, isto é, populações onde já se é conhecido a quantidade de elementos ($N$) à ela pertencentes, obtém-se uma amostra com $n < N$ unidades desta população e observa-se uma(ou mais) característica(s) de interesse. Por fim, os métodos de inferência são aplicados nessa amostra para deduções sobre a característica de interesse nos elementos não amostrados.

A inferência sobre populações finitas é normalmente feita com as técnicas frequentistas de amostragem. Seus resultados baseiam-se no planejamento (\textit{design}) utilizado na seleção da amostra; isto traz uma enorme importância para o detalhamento sobre a coleta dos dados. Como os custos financeiros crescem junto com o aumento do tamanho da amostra necessária, muitos estudos podem ser desencorajados já nesse estágio, ou ainda, para controlar gastos pode-se utilizar uma amostra inadequada para tal estudo. Outro obstáculo é que os planos amostrais podem tornar-se altamente complexos o que, por sua vez, torna as inferências de difícil formulação. Os p-valores bem como os intervalos de confiança associados às estimativas podem até se tornar impossíveis de se obter analiticamente.




Para contornar tais dificuldades do trabalho de coleta, pode-se utilizar alternativamente o método Bayesiano para populações finitas. Tal método foi estruturado por \citeonline{ghoshBayesianMethodsFinite1997} e articulado por \citeonline{martinBayesianAnalysisFinitepopulation2014}. Seus trabalhos mostram, para os estimadores de Polya, propriedades muito semelhantes às frequentistas, nos casos em que ambas podem ser formuladas. Analogamente ao caso frequentista, o modelo é totalmente guiado por dados, isto é, nenhuma informação prévia sobre o parâmetro de interesse é incluída. No entanto, em contraste à abordagem frequentista tradicional, o modelo inferencial independe do \textit{design} da amostra depois que os dados estão disponíveis.

Para entender o resultado obtido pelos autores é necessário a compreensão da urna de Polya. Apresentado em \citeonline{fellerIntroductionProbabilityTheory1959}, a urna de Polya para dados binários consiste em $b_1 + b_2$ bolas, das quais, por exemplo, $b_1$ são de cor azul e $b_2$ são de cor vermelha. O processo consiste em retirar, aleatoriamente, uma das bolas e verificar sua cor, após recolocar a bola na urna e adicionar mais uma de mesma cor. Depois de $k$ bolas retiradas, teremos $b_1 + b_2 + k$ bolas na urna. Tal processo, quando $k \to \infty$, descreve como a proporção de bolas azuis na urna tende para a distribuição $Beta(b_1, b_2)$. 

Se considerado o caso geral para uma urna com, por exemplo, $n$ bolas de $d$ cores diferentes. Considerando $(b_1, b_2, \ldots, b_d)$, com $\sum_{i = 1}^d b_i = n$, a quantidade de bolas de cada cor na urna podemos aplicar o mesmo processo da urna binária nesta. Logo, após $k$ bolas retiradas e verificadas a urna terá $b_1 + \ldots + b_d + k$ bolas. Pode-se mostrar que a proporção de bolas para cada cor na urna converge para um vetor $ \vect{\theta} = (\theta_1, \ldots, \theta_d)$, onde $0 \leq \theta_i \leq 1$ e $\sum_{i=1}^{d} \theta_i= 1$. Ainda, quando $k \to \infty$ tem-se que $\vect{\theta}$ segue uma distribuição de Dirichlet.

A posteriori resultante pelo método \textit{stepwise} Bayes, desenvolvido em  \citeonline{hsuanStepwiseBayesianProcedure1979}, utilizando a distribuição Beta como priori, é o mesmo que dado uma amostra contida na urna, efetuássemos a inferência para alguma função conhecida $\Phi(\vect{y})$ com $\vect{y} = (y_1, y_2, \ldots, y_N)$ denotam os valores da variável de interesse para todos os $N$ elementos da população baseando-se na distribuição posterior construída a partir do processo de Polya. Esta posterior foi nomeada posterior de Polya por \citeonline{ghoshBayesianMethodsFinite1997}.

Com base nisso, o presente trabalho apresenta o método Bayesiano, em específico a posterior de Polya. No qual serão realizadas simulações no R utilizando-se do método citado. Por fim, mostra-se a utilização em dados coletados da pesca artesanal no município de Rio Grande-RS. Com uma coleta menos invasiva, isto é, requer menos informações, ela pode facilitar as respostas honestas dos pescadores. 



\section{Objetivos}
O presente trabalho tem por objetivo principal a exposição da teoria Bayesiana para populações finitas baseado na amostragem da urna de Polya e sua comparação à frequentista. A partir disso, elaboram-se objetivos específicos complementares do objetivo geral, sendo eles:
\begin{itemize}
    \item Avaliação dos resultados obtidos por simulações no R pelo método Bayesiano pela análise das propriedades frequentistas dos estimadores de Polya;
    \item Aplicação do método em dados de produção (captura desembarcada) coletados por amostragem na pesca artesanal do município de Rio Grande-RS.
\end{itemize}







% \begin{definition} Exemplo de definição.
% \end{definition}  %\cite {calculo vol2-munem e Foulis}.


\chapter{Revisão Bibliográfica}
\citeonline{martinBayesianAnalysisFinitepopulation2014} mostra o uso do método Bayesianos para a inferência sobre populações finitas. O autor inicia comentando sobre o princípio da verossimilhança, que é satisfeito pelo método Bayesiano. Tal princípio garante nas estruturas de população finita que, uma vez que os dados estejam disponíveis, o \textit{design} da amostragem é irrelevante, logo tudo que importa são os dados da amostra. No processo de coleta deve-se ter o cuidado para que a mesma seja representativa da população.

O autor utiliza para o restante do artigo o caso binário, isto é, a população possui somente uma característica de interesse, que pode assumir somente dois valores. Demonstra-se, logo em seguida, a admissibilidade do estimador, isto é, nenhum outro estimador é melhor, para o parâmetro utilizado, considerando a função de perda como o erro quadrático médio, dado pela média da distribuição posterior de Polya. 

Os próximos passos do autor são a de definir prioris não-informativas bem como a introdução do conceito de permutabilidade das informações (\textit{exchangeability}) na população. A qual garante que a reordenação das unidades na amostra não altera a sua probabilidade. Essa suposição para o conjunto de amostras é o que assegura os resultados que seguem. Após todas essas definições e detalhamentos, é apresentado a dedução da posterior de Polya.

Por fim, o autor deixa a ideia sobre o caso mais geral, onde cada unidade amostrada tem uma cor distinta, e cita algumas facilidades da posterior de Polya. Tais como a facilidade em simulações e a não necessidade de informações adicionais que o pesquisador achar pertinente sobre a amostra.

Em seu artigo, \citeonline{meedenSimulatingPolyaPosterior2017} apresentam
exemplos sobre a utilização do pacote \textit{polyapost} do R. Tal pacote utiliza a posterior de Polya para reconstruir a população a partir da amostra. Esses exemplos utilizam simulações no próprio R para mostrar a aproximação da média amostral dada por Polya para a média populacional.

Uma das aplicações é apresentada por \citeonline{meedenBayesianSolutionStatistical2003} na auditoria. O autor mostra como aproximar o equivalente a um intervalo de confiança e um p-valor, do método frequentista, para o método Bayesiano. Ao utilizar o modelo binário nessa aplicação cada unidade populacional pode ser classificada como "aceita" ou "erro". Partindo do modelo Bayesiano não-informativo, o autor observa, que após sua construção, a posteriori se assemelha muito a posteriori de Polya. Tal constatação lhe garantem os benefícios descritos por \citeonline{ghoshBayesianMethodsFinite1997} para a distribuição de Polya.

Outras duas aplicações são as demonstradas por \citeonline{meedenBayesianMethodsTwo2005} e \citeonline{rivestBayesianMethodAuditing2012}. O primeiro utiliza a posteriori também para auditoria, como \citeonline{meedenBayesianSolutionStatistical2003}, porém esta é focada em contabilidade. Os autores apresentam alguns pontos para comparação com o \textit{Stringer bound}, método muito utilizado na área contábil para calcular o limite superior do intervalo de confiança para o erro total em populações com unidades monetárias como amostra. Para o segundo, os autores apresentam um método para auditoria de eleições. Diferindo um pouco dos apresentados por \citeonline{meedenBayesianSolutionStatistical2003}. Chamando o método por \textit{Bayes audit}, eles mostram que os resultados obtidos apresentam-se mais eficientes que alguns dos métodos de auditoria comparados, apesar da observação deixada pelos autores: " [\ldots] ambos os métodos são de auditoria pós-eleitoral, mas eles solucionam problemas ligeiramente diferentes." \cite[tradução nossa]{rivestBayesianMethodAuditing2012}. 

Com esta revisão torna-se evidente que a aplicações em outras áreas podem ser realizadas. Tal qual, para o presente trabalho, será um estudo amostral da produção pesqueira desembarcada por pescadores artesanais no município de Rio Grande do mês de abril de 2018. Os dados foram produzidos no âmbido do projeto \citeonline{FURGMPAEstatisticaLEA}.



\chapter{Metodologia}
A metodologia será separada em dois casos: 1) amostras obtidas por simulações a partir de populações conhecidas; 2) amostra obtida por entrevistas aleatórias pescadores artesanais;

Para o primeiro caso, os dados sobre a população são facilmente calculáveis. Logo a comparação de resultados com os "reais" serão realizados e analisados.

Para o segundo caso, os dados estão sendo coletados de pescadores pelo Laboratório de Estatística Pesqueira (LEA) da FURG em três localidades no município de Rio Grande, sendo eles Ilha dos Pescadores, Ilha da Torotama e Vila São Miguel. Este processo é realizado de forma aleatória, atuando uma semana em cada localidade, sendo entrevistados 15 pescadores por visita. A analise será pelas propriedades frequentistas dos estimadores, tais como acurácia e cobertura do intervalo de confiança para os dados obtidos pela posterior de Polya.
   
   
\section{Cronograma}
Para que o trabalho atinja os objetivos estabelecidos será seguido o seguinte cronograma:

\begin{itemize}
    \item{Agosto}
    \begin{itemize}
        \item Definição das populações e amostras a serem utilizadas, tanto na simulação quanto no uso real;
        \item Desenvolvimento dos modelos para as simulações.
    \end{itemize}
    
    \item{Setembro}
    \begin{itemize}
        \item Início das simulações e organização dos dados;
        \item Análises, com base comparativa, do método Bayesiano e estatísticas das simulações.
    \end{itemize}
    
    \item{Outubro}
    \begin{itemize}
        \item Utilização do método Bayesiano em dados coletados da pesca;
        \item Análise dos resultados obtidos.
    \end{itemize}
    
    \item{Novembro}
    \begin{itemize}
        \item Agrupamento de todos os dados;
        \item Redação final do trabalho;
        \item Apresentação/defesa do trabalho à banca.
    \end{itemize}
 \end{itemize}

\chapter{Resultados esperados}
Espera-se que os resultados obtidos das amostras pelo método Bayesiano descrevam, com confiança aceitável, a população de interesse. Tais consequências trazem benefícios para pesquisas sem muitas verbas, dado as exigências baixas sobre a amostra necessária.
% \chapter{Outro Capítulo}
% Exemplo de citação: Cada vez mais pesquisas na área de Educação Matemática apontam alternativas de ensino para esta disciplina \cite{OLIVEIRA}. 
 
% \chapter{Conclusões}
% Acredita-se que este trabalho XXXXX.
%\bibliographystyle{abnt-alf}
\bibliography{referencias} 
% \begin{anexosenv}
% %\pageref{1}ABDOUNUR
% % 
% % Imprime uma página indicando o início dos anexos
% % \partanexos
% % 
% %% % ---
% \chapter{Questionário 1}
% \label{que1}
% \begin{center}
    
%     {\textbf {Atividade: Matemática e Música}}
% \end{center}
    
% %
% % 
% \end{anexosenv}
\end{document}
